In questo capitolo farò una panoramica sull'esperimento Belle II, partendo dai motivi che hanno portato alla sua costruzione dati dai suoi predecessori, le B-factories di BaBar e Belle. Dopodiché spiegherò come è formato l'esperimento ed in particolare il suo rivelatore, soffermandomi sul rivelatore di vertice VXD, il sottodetector su cui si basa lo studio proposto in questa tesi. In questa sezione introdurrò anche un possibile upgrade di VXD, il rivelatore di vertice VTX. Infine, per completare la spiegazione del funzionamento dell'esperimento, parlerò del software di analisi e simulazione utilizzato dalla collaborazione, BASF2.

\section{B-Factories}

La scelta di costruire un acceleratore pensato per lavorare intorno all'energia di produzione della $\Upsilon(4S)$ si basa sugli studi effettuati dal Bigi, Sanda e Carter all'inizio degli anni '80 \cite{carter}\cite{bigi}. Utilizzando i pochi dati raccolti dall'esperimento CLEO a CESR (Cornell Electron Storage Ring), conclusero che una violazione di $CP$ poteva essere osservata nel decadimento di mesoni B neutri in un autostato di $CP$, ad esempio $B^0 \rightarrow J/\psi K^0_S$. Alla fine degli anni '80 quindi, il fermento sulla possibilità di creare degli acceleratori appositamente pensati per la produzione di mesoni $B$, aveva permesso di pubblicare le prime proposals \cite{oddone}. Da queste proposte, alla fine del millennio uscirono nacquero le prime generazioni di B-factories.
\par
%Tuttavia negli anni che seguirono ci si accorse che la vita media dei mesoni B e il mixing di $B^0 - \overline{B^0}$ avevano un valore che li rendeva utili alla ricerca della violazione di $CP$, anche più dei kaoni neutri, che mostravano una violazione di $CP$ nell'ordine di una volta ogni mille decadimenti in autostati di $CP$. Insieme a queste scoperte in quegli anni ci fu anche un sostanziale avanzamento nelle tecnologie degli acceleratori $e^+ e^-$ che in trent'anni aumentarono la loro luminosità di cinque ordini di grandezza. Questi cambiamenti, uniti all'aumento della precisione di tracking e di vertexing dei rivelatori, aprirono la strada all'idea di costruire degli acceleratori dedicati allo studio di questi mesoni B, le B-Factories appunto \cite{bfactories}.
\par
L'aspetto fondamentale delle B-Factories è che i loro acceleratori devono essere asimmetrici. Ovvero sono formati da due anelli al cui interno girano fasci ($e^+ e^-$) con diversa energia uno dall'altro, questo rende possibile tutte le misure dipendenti dal tempo, come anche la violazione di $CP$. L'energia dei fasci è calibrata per la produzione della $\Upsilon (4S)$, che decade in più del $96\%$ dei casi in una coppia $B\overline{B}$, di cui la metà delle volte circa in $B^+ B^-$ e l'altra metà in $B^0 \overline{B^0}$, quindi è uno stato perfetto per la produzione dei mesoni B. Un rivelatore simmetrico produrrebbe una $\Upsilon (4S)$ ferma rispetto al sistema di riferimento del laboratorio, che decadrebbe quindi in un sistema $B \overline{B}$ con un $\beta^*$ praticamente nullo. La massa della $\Upsilon (4S)$ è infatti di 10.58 GeV, mentre la massa di un mesone $B^0$ è 5.28 GeV, il suo decadimento da ferma quindi creerebbe un mesone $B^0$ con un impulso di soli 325 MeV e quindi un boost di $\beta \gamma = 0.06$. Tenendo conto che il tempo di vita media del $B^0$ è $1.52\times 10^{-12}$ s, la distanza percorsa in media prima di decadere sarebbe dell'ordine di $\beta \gamma c \tau = 0.06 \cdot 3 \times 10^8 \cdot 1.52\times 10^{-12} = 27 \mu \mathrm{m}$, una quantità al di sotto dalle capacità di misura dei rivelatori di tracking. 
\par 
Per ovviare a questo problema si utilizza un acceleratore asimmetrico, dando così un boost alla $\Upsilon (4S)$ che a sua volta viene passato ai mesoni B, rendendo così possibile la misura della distanza di decadimento tra i due mesoni B. In particolare per l'esperimento BaBar le energie dei fasci erano di $3.1$ GeV per i positroni e $9$ GeV per gli elettroni, mentre per l'esperimento Belle sono di $3.5$ GeV per i positroni e $8$ GeV per gli elettroni. Con queste energie i boost delle particelle $\Upsilon (4S)$ prodotte, diventano rispettavamente $\beta \gamma = 0.56$ per BaBar e $\beta \gamma = 0.43$ per Belle, che si traducono in una separazione spaziale media dei due vertici di decadimento di $260 \mu \mathrm{m}$ e $200 \mu \mathrm{m}$ rispettivamente, una quantità misurabile dai rivelatori di vertice al silicio.
\par
Una seconda caratteristica fondamentale per una B-factory è quella di avere un alto valore di luminosità. Essendo esperimenti innanzi tutto pensati per studiare la violazione di $CP$, il canale di decadimento del mesone $B^0$ più interessante è quindi quello in $B^0\rightarrow J/\psi$, che però ha una branching fraction di solo $0.04 \%$. Inoltre il canale di decadimento che ci interessa per la $J/\psi$ è $J/\psi\rightarrow l^+ l^-$ che anche lui ha una branching fraction del $12\%$. Il tutto si traduce quindi nella necessità di avere un grandissimo quantitativo di mesoni B di partenza e quindi in un'alta luminosità. In particolare PEP-II (l'acceleratore di BaBar a SLAC) ha raggiunto il livello di luminosità istantanea di $\mathcal{L} = 1.2 \times 10^{34} \mathrm{cm}^{-2} \mathrm{s}^{-1}$, mentre KEKB (l'acceleratore di Belle a KEK) è riuscito a raggiungere una luminosità istantanea di $\mathcal{L} = 1.7 \times 10^{34} \mathrm{cm}^{-2} \mathrm{s}^{-1}$ \cite{PDG}. 
\par
Infine una B-factory deve poter essere in grado di riconoscere quali particelle si sono formate all'interno del suo rivelatore e deve essere in grado di tracciare con un alto livello di precisione il vertice di produzione delle particelle cariche. Queste capacità di rivelazione sono infatti la base di una misura della violazione di $CP$ e delle altre misure di fisica delle B-factories. Una B-factory necessita quindi di un rivelatore di particelle general purpose, che abbia però anche un'alta risoluzione. Per questo motivo quindi, una B-factory è composta da un acceleratore $e^+ e^-$, che crea eventi $B^0-\overline{B}^0$ in uno stato ortogonale, permettendo così di ricavare le informazioni necessarie per gli studi sulla violazione di $CP$.



\section{SuperKEKB}
SuperKEKB è l'acceleratore di Belle II, l'aggiornamento di KEKB, nel centro di ricerca KEK a Tsukuba (Giappone). Essendo stato progettato con una luminosità nominale di un fattore circa quaranta volte superiore rispetto a quella di KEKB, sono state necessarie tutta una serie di nuovi accorgimenti. La caratteristica principale che rende possibile questo aumento di luminosità è la dimensione del fascio nel punto di interazione. Utilizzando il \textit{nanobeam scheme} proposto nel CDR di SuperB \cite{superB}, si concentra la dimensione del fascio di venti volte, passando da circa $1 \mu \mathrm{m}$ a circa $50 \mathrm{nm}$, oltre che ad un aumento della corrente di un fattore 2. SuperKEKB inoltre fa' arrivare i fasci nel punto di interazione con un angolo di 83 mrad, rispetto alle 22 mrad di KEKB. Infine la asimmetria dei fasci di superKEKB è stata ridotta ad un'energia di 7 GeV e 4 GeV, rispettivamente per elettroni e positroni, che si traduce in una diminuzioni della distanza media di decadimeto dei mesoni B di $130\mu\mathrm{m}$. Tuttavia questa diminuzione non rappresenta un problema nella risoluzione dei vertici, grazie al rivelatore di vertice VXD di cui parlerò nella sezione dedicata.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/superkekb.jpg}
    \caption{Disegno schematico di SuperKEKB.}
    \label{fig:superkekb}
\end{figure}

Concentrare il fascio di elettroni e positroni nella regione di interazione, significa diminuire i $\beta^*_x$ e $\beta^*_y$. In SuperKEKB sono stati ridotti di un fatto 10 in x e di un fattore 20 in y ($\beta^*_x=30$mm, $\beta^*_y=300\mu\mathrm{m}$), rispetto a KEKB. Una riduzione di questo livello, si traduce in una maggiora instabilità dovuta allo scattering Touschek e quindi in una degradazione del fascio più rapida. Ci si aspetta quindi un tempo di vita medio breve del fascio di $\sim 360$ s, questo ha richiesto quindi anche un upgrade dell'injection gun \cite{superkekb}. Alcuni dei parametri principali di SuperKEKB sono stati inseriti nella tab. \ref{tab:superkekb}, per il confronto con quelli di KEKB. 

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
         & & KEKB & SuperKEKB \\
        \hline
        Energia fasci & $E$ & $3.5$ - $8.0 \mathrm{GeV}$ & $4.0$ - $7.007 \mathrm{GeV}$ \\
        Funzione beta nell'IP & $\beta^*_x / \beta^*_y$ & 1200/5.9 mm & 32/0.27 - 25/0.30 mm \\
        Dimensione fascio oriz. & $\sigma^*_x$ & 147 - 170 $\mu\mathrm{m}$ & 10.1 - 10.7 $\mu\mathrm{m}$ \\
        Dimensione fascio vert. & $\sigma^*_y$ & $940 \mathrm{nm}$ & $48 - 62 \mathrm{nm}$ \\
        Lunghezza fascio & $\sigma^*_z$ & $\sim 7 \mathrm{mm}$ & 6.0 - 5.0 mm \\
        Corrente del fascio & $I$ & 1.64 - 1.19 A & 3.60 - 2.60 A \\
        Particelle per bunch & $N$ & $6.47 - 4.72\times10^{10}$ & $9.04 - 6.53\times10^{10}$ \\
        Energia persa per giro & $U_0$ & 1.64 - 3.48 MeV & 1.87 - 2.45 MeV \\
        RF frequency & $f_{RF}$ & 508.8 MHz & 508.8 MHz \\
        \hline
        Luminosità (nominale) & $\mathcal{L}$ & $2.1\times10^{34} \mathrm{cm}^{-2}\mathrm{s}^{-1}$ & $8\times10^{35} \mathrm{cm}^{-2}\mathrm{s}^{-1}$ \\
    \end{tabular}
    \caption{Confronto dei parametri di progettazione tra KEKB e SuperKEKB. In alcuni casi i valori sono due, come ad esempio $\sigma^*_z = 147 - 170 \mu\mathrm{m}$, il primo corrisponde sempre a LER ed il secondo ad HER (Low Energy Ring - High Energy Ring). Quando i valori sono singoli, significa che sono uguali tra LER ed HER \cite{superkekb}.}
    \label{tab:superkekb}
\end{table}

    \subsection{Background}
    L'aumento di luminosità di SuperKEKB, ha portato inevitabilmente ad un aumento dei fondi di macchina. In questa sezione farò un elenco delle principali sorgenti di backgroud.
    
    \subsubsection{Touschek scattering}
    La prima sorgente di background è dovuta al cosiddetto "Touschek scattering", un processo che avviene all'interno dei singoli bunch ed è dovuto alla repulsione coulombiana tra due particelle. Interagendo, le particelle che compongono il bunch, si ritrovano ad avere un'energia differente, rispetto all'energia nominale del fascio. 
    \par
    In SuperKEKB l'effetto Touschek è particolarmente importante, avendo un fascio estremamente ridotto in dimensione nel punto di interazione. Il rate proporzionale al numero di bunch, al quadrato della corrente e inversamente proporzionale al cubo dell'energia e alla dimensione trasversa del fascio. Una semplice riscalatura fatta tenendo conto della riduzione delle dimensioni del fascio rispetto a KEKB, ci porta a stimare un aumento di 20 volte dell'effetto Touschek. Le particelle interagenti quindi hanno la possibilità di uscire dal bunch e di andare quindi a scontrarsi contro la parete interna della beampipe e di conseguenza propagarsi a cascata anche all'esterno. 
    \par
    Per ovviare a questo problema, in SuperKEKB sono stati inseriti tutta una serie di collimatori verticali ed orizzontali così da evitare che le particelle uscendo dal fascio possano andare ad interagire all'interno del rivelatore.
    
    \subsubsection{Beam–gas scattering}
    Una seconda sorgente di background è dovuta al "beam-gas scattering". Lo scattering che le particelle del fascio possono avere con le molecole di gas residuo rimaste all'interno della beampipe, dovuto all'impossibilità di avere un vuoto assoluto. Questo può avvenire in due modi differenti: attraverso uno scattering Coulomb, che devia quindi la direzione della particella, oppure perdendo energia per Bremmstrahlung. La frequenza con cui queste interazioni avvengono è quindi proporzionale alla corrente del fascio e al livello di vuoto all'interno della beam-pipe. La corrente è circa il doppio rispetto a KEKB - mentre il livello di vuoto simile -, tuttavia bisogna tenere conto anche che il diametro della beam-pipe di SuperKEKB è 1 cm rispetto agli 1.5 cm di KEKB, che rende molto più probabile che una particella vada ad interagire con la parete del tubo. Anche in questo caso però i collimatori permettono di tenere sotto controllo questa sorgente di background.
    
    \subsubsection{Radiazione di sincrotrone}
    Un'altra sorgente di background è la radiazione di sincrotrone emesse dal fascio. Questa è in misura maggiore proveniente dal fascio più energetico. Infatti, la potenza della radiazione di sincrotrone, è proporzionale al quadrato dell'energia del fascio e al quadrato del campo magnetico. I fotoni creati dalla radiazione di sincrotrone hanno un range di energia tra 1 keV e 10 keV. Questa sorgente di background è di particolare attenzione, in quanto a causa di essa, il rivelatore di vertice di Belle è stato danneggiato più volte. I fasci entranti di elettroni e di positroni, sono più vicini all'asse dei quadrupoli rispetto a KEKB vicino alla regione di interazione. KEKB infatti, aveva un solo quadrupolo vicino all'IR, sia per gli $e^+$ che per gli $e^-$. Al costo di un angolo di interazione maggiore, questo permette di ridurre significativamente la radiazio di sincrotrone nella zone di interazione. 
    
    \subsubsection{Scattering radiativo Bhabha}
    I fotoni prodotti nel processo di scattering Bhabha radiativo si propagano dall'asse del fascio e possono andare ad interagire con il materiale dei magneti dell'acceleratore, producendo così una grande quantità di raggi gamma a bassa energia e neutroni. Questa sorgente è la principale causa di background per le parti più esterne del rivelatore, in particolare i neutroni sono un problema per il KLM mentre i fotoni lo sono per la CDC e il TOP, di cui parlerò nella sezione seguente. Essendo questo processo proporzionale alla luminosità, questa sorgente di background è circa 40 volte superiore rispetto a KEKB. 
    
    \subsubsection{Processi a due fotoni} %riguardare tracciatura
    Questo background viene creato dalle coppie elettrone-positrone a bassa energia, prodotte dal processo a due fotoni $e^+e^- \rightarrow e^+e^-e^+e^-$. Queste coppie prodotte, solitamente a bassa energia, spiralizzando possono lasciare numerose hits nella parte interna del detector andando così a disturbare le ricostruzioni. Inoltre anche le particelle di partenza di questo processo se subiscono una deviazione sufficientemente importante o perdere abbastanza energia, possono finire all'interno del detector, come per nello scattering Bhabha.
    
    \subsubsection{Injection background}
    Infine l'ultima sorgente da citare è quella che si crea nel momento in cui vengono iniettate nuove particelle in un bunch già esistente all'interno dell'acceleratore. Quest'ultimo viene perturbato e per qualche millisecondo il livello di background aumenta notevolmente. Per ovviare a questo problema si usa un trigger di veto nel momento dell'iniezione, così da evitare la saturazione negli hit del rivelatore più interno a pixel \cite{background}.



\section{Il Rivelatore di Belle II}
Rispetto al suo predecessore, il rivelatore di Belle II viene utilizzato con un acceleratore con una luminosità di 40 volte superiore, deve quindi essere in grado di processare una mole di dati più alta e deve essere in grado di resistere ad un background circa 20 volte superiore, rispetto al suo predecessore Belle. Al momento tuttavia, i risultati di luminosità non stanno rispettando le aspettative. SuperKEKB si prefissava di raggiungere la stessa luminosità integrata di Belle (vedi fig. \ref{fig:lumbellebabar}) nei primi 3 anni di utilizzo. La realtà al momento però non sta seguendo le aspettative. La luminosità integrata di Belle II è infatti circa un terzo rispetto a quella di Belle. Bisogna ricordare però, che stiamo comunque parlando dell'acceleratore con la luminosità di picco più alta al mondo e che lavorando alla frontiera della tecnologia, non sempre è facile fare previsioni accurate.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/luminositybellebabar.png}
    \hfill
    \includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/intlumibelle2.png}
    \caption{A sinistra la luminosità integrata degli esperimenti Belle e BaBar \cite{belle}. A destra la luminosità integrata di Belle II fino ad oggi e le previsioni riviste con i dati raccolti fin'ora, la linea rossa corrisponde al terget, tenendo conto dei dati odierni, la linea rosa è lo scenario peggiore \cite{belleII}.}
    \label{fig:lumbellebabar}
\end{figure}

Le principali specifiche di progetto, che deve avere un rivelatore come Belle II sono:

\begin{itemize}

\item Un'alta risoluzione del rivelatore di vertice ($\sim 100 \mu \mathrm{m}$), necessaria per tutte le misure dipendenti dal tempo.
\item Un'alta risoluzione nel momento e nell'energia, necessaria a distinguere i candidati dal background.
\item Un sistema di identificazione delle particelle efficiente, specialmente per kaoni e muoni, lungo tutto lo spettro in impulso dell'esperimento.
\item Un'accettanza che permetta di coprire il massimo dell'angolo solido, tenendo conto della asimmetria dell'acceleratore, in modo da massimizzare la statistica.
\item Un sistema di trigger veloce ed efficiente, visto l'aumento di luminosità portato da SuperKEKB.
\item Infine (cosa di cui mi occuperò più nel dettaglio in questa tesi), un material budget il più basso possibile, così da avere una minore incertezza nel tracking, dovuta allo scattering multiplo delle particelle.

\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{images/belle2detector.jpg}
    \caption{Messa in tavola del rivelatore di Belle II.}
    \label{fig:belle2detector}
\end{figure}

È stato quindi costruito un rivelatore ad ampio indirizzo (mostrato in Fig. \ref{fig:belle2detector}), composto da sottorivelatori, pensati ognuno per coprire specifiche caratteristiche. Per dare una panoramica migliore del rivelatore, elenco brevemente i sottorivelatori di cui è composto, partendo dal punto di interazione e andando verso l'esterno. Dopodiché ne parlo più nel dettaglio nelle sottosezioni seguenti, in particolare il rivelatore di vertice, verrà spiegato nella prossima sezione a lui dedicata.

\begin{itemize}
    \item VXD, il rivelatore di vertice, composto dal rivelatore a pixel PXD e dal rivelatore a strisce di silicio SVD. Nonostante sia il sottorivelatore più vicino al punto di interazione, ne parlerò per ultimo in una sezione dedicata, visto che la mia tesi si concentra proprio su di lui.
    \item CDC, Central Drift Chamber, la camera a fili dedicata al rivelamento della perdita di energia per ionizzazione delle particelle cariche. La CDC è inoltre uno dei rivelatori che da il trigger di livello 1.
    \item TOP e ARICH, i due rivelatori Cherenkov necessari all'identificazione delle particelle (PID).
    \item ECL, il calorimetro elettromagnetico, utilizzato per misurare l'angolo e l'energia dei fotoni e degli elettroni.
    \item Dopo ECL troviamo il solenoide superconduttivo che crea un campo magnetico di 1.5 T, permettendo così la deviazione delle particelle cariche.
    \item KLM, utilizzato per identificare particelle penetranti con un tempo di vita lungo come i muoni e i $K^0_L$. KLM viene usato anche come ritorno del flusso magnetico del solenoide superconduttore.
\end{itemize}


   % \subsection{PXD (PiXel Detector)}
    %PXD è il rivelatore più vicino al punto di interazione, è un rivelatore a pixel composto da due layer, il primo posto a 14 mm di distanza dal punto di interazione (la beam-pipe di SuperKEKB è 10 mm, contro i 15 mm di KEKB), mentre il secondo layer (non ancora del tutto completato) è posto a 22 mm. Di questo rivelatore ne parlerò nel dettaglio nella sezione dedicata al rivelatore di vertice.
    
    %\subsection{SVD (Silicon Vertex Detector)}
    %SVD è il secondo rivelatore, insieme a PXD è progettato per aumentare la risoluzione nella rivelazione dei vertici ed insieme a PXD forma il rivelatore di vertice VXD. SVD è un rivelatore a strip di silicio, composto da 4 layers posti ad una distanza rispettivamente di 39, 80, 104 e 135 mm. Insieme a PXD ne parlerò dettagliatamente nella sezione dedicata.
    
    \subsection{Central Drift Chamber: CDC}
    La camera a fili di Belle II è composta da due cilindri in materiale composito (CFRP), così da limitare il più possibile il material budget. Il cilindro interno è spesso 0.4 mm mentre quello esterno 5 mm, i due cilindri hanno raggio rispettivamente di 160 mm e 1130 mm e lunghezza di 2300 mm, mentre i due dischi che chiudono la camera sono fatti di alluminio con uno spessore di 10 mm. La CDC, come il rivelatore di vertice, ha un'accettanza compresa tra gli angoli $\theta=17^o$ e $\theta=150^o$, rispetto alla direzione del fascio.
    \par
    L'interno della camera è riempito con un gas composto da un 50\% di elio e dal restante 50\% di etano (He e $\mathrm{C}_2 \mathrm{H}_6$), lo stesso usato in Belle. I materiali che compongono i fili, sono stati mantenuti uguali a quelli di Belle: I fili che fanno da anodo sono di tungsteno placcato in oro di spessore $30 \mu \mathrm{m}$, mentre i fili che fanno da catodo sono di alluminio con uno spessore di $126 \mu \mathrm{m}$. La differenza sostanziale con Belle è la distanza che hanno tra di loro questi fili e quindi la dimensione delle celle di deriva, mentre in Belle erano tutte di 10-18 mm, in Belle II negli 8 layers più interni sono di 6-8 mm, questa modifica è stata necessaria per poter gestire i più alti livelli di background prodotti da SuperKEKB.
    \par
    La camera è composta complessivamente da 56 layers, di cui gli 8 layers più interni con dimensioni delle celle più piccole. Come mostrato in Fig.\ref{fig:CDCfili} i restanti 48 layers sono raggruppati in 8 superlayers composti da 6 layers ognuno, i fili degli 8 superlayers sono direzionati alternativamente in modo assiale e stereoscopico rispetto alla direzione del fascio.
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{images/CDCfili.jpg}
    \caption{Nella parte alta della figura è mostrata la differenza tra le celle di dimensione normale - usate nella camera di Belle e nei layers esterni della camera di Belle II - e le celle di dimensioni ridotte usate negli 8 layers più interni di Belle II. Nella parte bassa della figura sono invece mostrati i layout delle camere di Belle II rispetto a Belle, i puntini blu corrispondono ai fili disposti assialmente, i cerchi rosa ai fili disposti stereoscopicamente \cite{CDCwire}.}
    \label{fig:CDCfili}
    \end{figure}
    
    Essendo aumentato il background in SuperKEKB, anche l'elettronica di lettura di CDC è stata migliorata, in modo che fosse in grado di distinguere in maniera più efficiente tra segnale e background. Il tutto è stato collegato utilizzando la piastra dietro della camera (con dietro si intende la direzione backward, da cui provengono gli elettroni, mentre in avanti si intende la direzione "forward", da cui provengono i positroni, meno energetici). La piastra in avanti è invece stata utilizzata per alimentare ad alto voltaggio i fili della camera.
    \par
    Grazie a queste caratteristiche la CDC è in grado di tracciare le particelle cariche e di misurarne l'impulso, oltre che ad identificarle mediante la misura della loro perdita di energia per ionizzazione. Inoltre la CDC viene utilizzata anche nel sistema di trigger, grazie allla velocità di elaborazione, è il primo sottorivelatore ad inviare il segnale di trigger, viene quindi usato per il trigger di livello 1. %fatto che riesce a ricostruire le tracce tridimensionali delle particelle cariche è infatti in grado di distinguerle dal background, creando così un efficiente ed affidabile sistema di triggering per particelle cariche.
    
    
    \subsection{Rivelatori Cherenkov: ARICH e TOP}
    Il rivelatore Cherenkov ha essenzialmente il compito di identificare le particelle, attraverso i diversi coni di luce Cherenkov emessi al loro passaggio. È composto dal rivelatore TOP (Time-Of-Propagation) e dal rivelatore ARICH (Aerogel Ring Imaging CHerenkov).
    \par
    Il Time-Of-Propagation Counter (TOP) è composto da 16 moduli, ognuno del quale è composto da una barra di quarzo lunga 2.6 m, larga 0.45 m e alta 0.02 m, alla fine della quale da un lato è posto uno specchio sferico per ridurre l'errore cromatico e dall'altro un prisma di quarzo di 0.1 m, oltre il quale si trovano due file di sedici micro-fotorivelatori (MCP-PMT) ognuna, in grado di misurare il tempo di volo dei fotoni con una precisione di 100 ps Fig. \ref{fig:TOPmodule}.
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/TOPmodule.jpg}
    \caption{Singolo modulo del rivelatore TOP.}
    \label{fig:TOPmodule}
    \end{figure}
    
    Il rivelatore TOP è in grado di distinguere con precisione i $\pi$ dai $K$ fino ad un momento di $\sim 3.5 \mathrm{GeV}/c$. Le particelle al passaggio creano un cono di luce Cherenkov, che si propaga nel modulo di quarzo fino al prisma dove viene rivelato dai MCP-PMT e quindi ricostruito con una precisione dell'ordine del mm. 
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/topKeff.png}
    \caption{Efficienza di identificazione di TOP \cite{belle2designreport}.}
    \label{fig:topKeff}
    \end{figure}    
    
    Il rivelatore ARICH invece è posto nella parte forward (in avanti) del rivelatore ed è composto da due dischi in aerogel spessi 2 cm, con differenti indici di rifrazione, come mostrato in Fig. \ref{fig:ARICH} ($n=1.045$ per il primo e $n=1.055$ per il secondo). Questo permette di aumentare la risoluzione nella misura dell'angolo del cono Cherenkov, senza andare a diminiuire l'intensità della luce. La regione di espansione del cono è di 20 cm, dopo la quale ci sono 540 HAPD (Hybrid Avalanche Photons Detector), disposti su 9 anelli concentrici. I fotorivelatori con tecnologia HAPD, hanno un tubo a vuoto con un campo elettrico di 8 kV che permette ai diodi a valanga (APD) - 144 diodi posti su una griglia 12x12 - di rivelare gli elettroni creati dai fotoni per effetto fotoelettrico. 
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/ARICH.jpg}
    \caption{Principio di funzionamento del rivelatore Cherenkov ARICH., il diametro interno dei dischi è di 0.87 m, mentre il diametro esterno di 2.28 m, creando così un angolo di accettanza compreso tra $\theta=14^o$ e $\theta=30^o$.}
    \label{fig:ARICH}
    \end{figure}
    
    Il rivelatore ARICH è in grado di aumentare la risoluzione della misura dell'angolo Cherenkov, aumentando così la capacità di distinguere i $\pi$ dai $K$ fino a $4 \mathrm{GeV}/c$, oltre che permettere di distinguere tra $\pi$, $\mu$ ed $e$ con un momento al di sotto di $1 \mathrm{GeV}/c$.
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/muonARICH.jpg}
    \caption{Anello Cherenkov creato dal passaggio di un muone cosmico.}
    \label{fig:muonARICH}
    \end{figure}    
    
    \newpage
    
    \subsection{Electromagnetic Calorimeter: ECL}
    
    Il calorimetro elettromagnetico viene utilizzato per rivelari i fotoni e la loro energia. In particolare ECL è in grado di misurare l'energia delle particelle con una risoluzione $\sigma_E$, che varia dal $4\%$ a 100 MeV diminuendo fino a $1.8\%$ ad 8 GeV. Il calorimetro elettromagnetico di Belle II è composto da cristalli di ioduro di cesio drogati al tallio CsI(Tl), sono gli stessi utilizzati nel predecessore Belle e sono disposti con simmetria assiale e a ventaglio lungo l'angolo polare $\theta$ come mostrato in Fig. \ref{fig:ECL}.
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{images/ECL.jpg}
    \caption{Disposizione geometrica dei cristalli di ECL.}
    \label{fig:ECL}
    \end{figure} 
    
    Il calorimetro elettromagnetico è composto da 8736 cristalli con cui copre una regione di accettanza che va da $\theta=12.4^o$ a $\theta=155.1^o$, con una risoluzione angolare che varia da $0.74^o$ a $0.17^o$ all'aumentare dell'energia delle particelle. Ogni cristallo ha una dimensione media (non possono essere tutti uguali vista la loro disposizione geometrica) di $60 \times 60$ mm con una lunghezza di 300 mm (per un material budget di $16.1 X_0$). Il cristallo viene quindi letto da due fotodiodi con una regione sensibile di $10 \times 20$ mm, che inviano il segnale ad un amplificatore di carica montato direttamente sul cristallo.
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/ECLenergyresolution.jpg}
    \caption{Risoluzione in energia del calorimetro elettromagnetico, dati simulati con e senza background \cite{CDCwire}.}
    \label{fig:ECLenergyres}
    \end{figure}     
    
    Per sopperire all'aumento di background dato da SuperKEKB, è stata completamente ricostruita l'elettronica. Il nuovo sistema di lettura, chiamato "Shaper-DSP Board" è in grado di dimezzare lo "Shaping Time" portandolo a $0.5\mu\mathrm{s}$, dopodiché i segnali digitalizzati vengono letti da un modulo FPGA nel momento di ricezione del segnale di trigger inviato direttamente dai fotodiodi. 
    \par
    ECL viene utilizzato anche come misuratore di luminosità di SuperKEKB, oltre che nel sistema di trigger di livello 1. Da notare, come si può vedere in Fig. \ref{fig:ECL}, i gaps nel punto di accoppiamento tra la regione centrale e le due regioni avanti e dietro, su questo aspetto ritornerò nel capitolo dedicato all'analisi sul material budget di VXD.
    
    \subsection{Rivelatore di $K_L$ e muoni: KLM}
    Il sottorivelatore più esterndo di Belle II, è l'identificatore di $K^0_L$ e di muoni, il KLM appunto. Esso riprende i concetti di quello usato in Belle II, e anche la maggior parte della componentistica: è formato da un sandwich alternato a 14 strati, composto da piastre di ferro dello spessore di 47 mm - che fanno anche da ritorno di flusso del campo magnetico creato dal solenoide posto tra ECL e KLM - e da delle "Resistive-Plate-Chambers" (RPC, Fig. \ref{fig:RPC}). Sia queste ultime che le piastre di ferro sono state riutilizzate dal rivelatore di Belle. Le piastre di ferro hanno uno spessore pari a $3.9 \lambda_i$, dove $\lambda_i$ è lunghezza di interazione, che sommate alle $0.8 \lambda_i$ dell'ECL permettono ai $K^0_L$ di formare cascate adroniche. Aspettandosi un incremento del background di neutroni (derivanti da fenomeni di scattering Bhabha), si è deciso di sostituire le RPC (meno efficienti all'aumentare della frequenza delle collisioni), nella parte avanti e dietro di KLM, oltre che nei due layers più interni della parte centrale. In queste regioni sono state inserite delle fibre scintillanti al termine delle quali vengono usati dei fotomoltiplicatori al silicio per la lettura (SiPM).
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{images/RPC.jpg}
    \caption{Schema di una singola RPC. Il campo elettrico generato dalle lastre di vetro, coperte da uno strato di vernice drogata al carbonio è di 4.3 kV/mm, mentre il gas contenuto nelle zone "vuote" è una mistura formata dal $62 \%$ HFC-134a (tetrafluoroetano), $30 \%$ Ar (argon) e $8 \%$ $\mathrm{C}_4\mathrm{H}_{10}$ (butano). Le strice di rame poste dopo lo strato di isolante (mylar), sono larghe 50 mm e vengono usate per leggere il segnale che una particella carica, ionizzando il gas, crea. Tra le due strisce di lettura viene messo uno strato di 7 mm di dielettrico che crea una resistenza di $50 \Omega$ tra le due strisce di rame. Ogni strato è formato da due RPC disposte ortogonalmente, così da avere un'informazione bidimensionale.}
    \label{fig:RPC}
    \end{figure}     
    
    Le barre scintillanti hanno una dimensione di $7\times 40$ mm. La luce prodotta all'interno delle barre viene quindi trasportata ai fotomoltiplicatori (SiPMs) che hanno una risoluzione temporale di 7 ns. L'accettanza del KLM copre una regione che va da $\theta=20^o$ a $\theta=155^o$ ed ha un'efficienza di identificazione dei $\mu$ di $\sim 89 \%$ (per muoni con un impulso superiore a 1 GeV/$c$) contro quella dei $K^0_L$ di $\sim 80 \%$ (per $K^0_L$ con impulso superiore ai 3 GeV/$c$).
    
    \subsubsection{Solenoide}
    
    KLM funziona anche come ritorno di flusso del campo magnetico, che viene creato da un solenoide superconduttivo di niobio titanio e rame, di raggio 1.8 m per 3.92 m di lunghezza e avente massa di 7900 Kg. Il solenoide è posto all'interno di un criostato cilindrico di spessore 300 mm, posizionato in mezzo tra l'ECL e il KLM. Il sistema di alimentazione è stato aggiornato rispetto a quello di Belle e fornisce al solenoide una corrente di 4096 A. La corrente fornita, crea un campo magnetico di 1.5 T, misurato e mappato grazie ad uno strumento robotizzato appositamente costruito al CERN, in grado di rilevare il campo magnetico in più di 1.4 milioni di punti.
    
    \subsection{Sistema di trigger}
    Il sistema di trigger, è di particolare importanza in un acceleratore ad alta luminosità. All'aumentare della luminosità aumenta anche il fondo di macchina prodotto. Un sistema di trigger, pensato per l'identificazione dei possibili candidati rispetto al background prodotto dall'acceleratore, è quindi fondamentale. Per fare ciò sono stati aggiornate la logica di decisione del trigger di livello 1 (L1) e la velocità del trigger di livello alto (HLT), che nella logica sta dopo L1. Il trigger di Belle II è stato pensato anche per reagire ad eventi che possono generare particelle non ancora identificate direttamente, come ad esempio eventi del tipo $e^+ e^- \rightarrow \gamma A$, per la ricerca di assioni. In particolare il trigger di Belle II è stato pensato per rispettare le seguenti caratteristiche:
    
    \begin{itemize}
        \item Deve essere in grado di selezionare gli eventi provenienti da $\Upsilon(4S) \rightarrow B\overline{B}$ con un'efficienza il più vicino possibile al $100\%$.
        \item Deve avere una frequenza massima di trigger di 30 kHz, imposta dalle capacità di processazione dati fornita dall'elettronica dei sottorivelatori.
        \item Una latenza fissata a $5 \mu \mathrm{s}$.
        \item Una risoluzione temporale minore a 10 ns.
        \item Una separazione temporale tra due eventi minima di 200 ns.
    \end{itemize}
    
    A parte il rilevatore di vertice, ogni sottorivelatore partecipa alla logica di trigger, in base agli eventi per cui è stato progettato. Tutti i sottodetector inviano poi i loro segnali ad una scheda che si occupa della ricostruzione logica dell'evento a livello globale (GRL - Global Reconstruction Logic) e la passa alla scheda che invece si occupa di decidere se l'evento sia effettivamente da prendere in considerazione o da scartare (GDL - Global Decision Logic). In particolare i sottorivelatori, hanno le seguenti mansioni:
    
    \begin{itemize}
        \item La linea di trigger della CDC tramite la tracciatura delle particelle si occupa di scartare quelle non provenienti dall'IP (Interaction Point).
        \item Il trigger dell'ECL è in grado di scartare gli eventi generati dallo scattering Bhabha, che in genere hanno una topologia con una simmetria centrale (back-to-back), viene inoltre usato per misurare la luminosità dell'acceleratore.
        \item il TOP restituisce un'informazione precisa sul tempo dell'evento
        \item KLM si occupa di selezionare gli eventi $\mu^+$ $\mu^-$ e di misurare l'efficienza degli altri sottorivelatori negli eventi con una moltiplicità bassa.
    \end{itemize}
    
    Una volta superato il trigger di livello 1, i dati vengono analizzati dal trigger di alto livello, che per prima cosa li confronta ai dati ricostruiti utilizzando solo la CDC e dall'ECL, controllando quindi la moltiplicità, il tracking e l'energia depositata. questa prima parte del sistema di trigger di alto livello, mediamente scarta la metà dei dati entranti nell'HLT. Fatto questo il trigger di alto livello continua la sua analisi con i dati rimanenti e ricostruisce l'evento usando i dati provenienti da tutti i sottorivelatori. In particolare viene fatta una selezione dei dati: questa selezione utilizza delle \textit{skims}. Le skims sono dei filtri per i dati, usate per le analisi offline. Vengono usate le skims, così da evitare di aggiungere incertezze sistematiche dovute ad un utilizzo diverso dei filtri online e offline. Dopo l'applicazione del trigger di alto livello i dati rimanenti sono mediamente il $12.5 \%$ rispetto al totale dei dati entranti nel trigger di primo livello. Per tutto questo tempo i dati provenienti dal rivelatore di vertice rimangono immagazzinati in un buffer dedicato, in grado di mantenere in memoria i dati per un massimo di 5 s.
   
   
   
\section{VXD e VTX}

In questa sezione mi occuperò più nello specifico del rivelatore di vertice. Introdurrò anche il suo upgrade, il rivelatore di vertice VTX, su cui mostrerò gli studi fatti su alcune delle sue componenti nel capitolo 4.

    \subsection{VXD (VerteX Detector)}
    
    VXD (VerteX Detector) è il rivelatore di vertice dell'esperimento Belle II, è complessivamente formato da 6 layers ed è composto da due sottorivelatori, il rivelatore a pixel PXD (PiXel Detector) - di cui fanno parte i primi 2 layers - e il rivelatore a strip SVD (Silicon Vertex Detector) di cui fanno parte i restanti 4 layers più esterni.
    
        \subsubsection{PXD}
        
        Il design di PXD prevede due layers, di cui però ad oggi solo il primo è stato installato completamente nel detector, mentre il secondo layer, per ritardi dovuti a problemi riscontrati in fase di produzione, ad oggi è composto da soli due moduli (questa informazione tornerà utile nel capitolo in cui analizzo il material budget di VXD). È prevista l'installazione completa durante il primo long shutdown (LS1) previsto per il 2023. Il layer 1 è composto da 8 moduli, mentre il layer 2 è composto da 12 moduli. Ogni modulo è diviso in due sensori posti simmetricamente uno con l'altro ed assemblati tra di loro utilizzando dei supporti di ceramica. Ogni sensore è composto da una matrice di $250\times 768$ pixels, di dimensione diversa a seconda del punto di installazione. Per minimizzare il material budget, l'area sensibile di ogni modulo è spessa solo $75\mu\mathrm{m}$. Ogni modulo ha una sovrapposizione di un millimetro con il modulo a fianco: in questo modo si copre in maniera uniforme tutta l'area intorno al beam-pipe in maniera simmetrica rispetto ad essa, come mostrato in Fig. \ref{fig:PXD} - i dettagli geometrici sono riportati in \ref{tab:PXDgeom} - Inoltre, la sovrapposizione di una parte di area sensibile, permette anche di valutare l'allineamento dei moduli e di correggere le ricostruzioni delle tracce, andando ad aumentare sensibilmente la risoluzione di vertice. Il material budget di un singolo sensore è $\sim 0.2\%$ $\mathrm{X}/\mathrm{X}_0$.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{images/PXD.png}
        \caption{Disegno CAD di PXD. Il rivelatore a pixel copre un angolo di accettanza tra $\theta=17^o$ e $\theta=150^o$.}
        \label{fig:PXD}
        \end{figure}   
        
        I pixels sono alimentati da delle piste ricavate da due strati di alluminio e una di rame all'interno del wafer di silicio, mentre il segnale viene trasportato da altre piste ricavate sui medesimi strati metallici. Il controllo dei pixels è affidato a 6 chip - per ogni sensore - posti direttamente sul silicio, ognuno dei quali è composto da 32 porte e 32 uscite, mentre i condensatori da 50pf sono posti alla fine del silicio nella regione non attiva. La struttura di supporto di PXD (posta all'esterno dei moduli), comprende anche il sistema di raffreddamento a liquido per l'elettronica, mentre i pixels - funzionando a bassa corrente - vengono raffreddati semplicemente facendo fluire aria sulla loro superficie.
        
        \begin{table}[htbp]
            \centering
            \begin{tabular}{c|c|c}
                 & Layer 1  & Layer 2 \\
                 \hline
                \# moduli & 8 & 12 \\
                Distanza dall'IP & 14mm & 22mm \\
                Spessore & $75\mu\mathrm{m}$ & $75\mu\mathrm{m}$ \\
                \# pixels & $3.072\times 10^6$ & $4.608\times10^6$ \\
                Dimensione media pixels & $55.6\times 50 \mu\mathrm{m}^2$ & $70.85\times 50 \mu\mathrm{m}^2$ \\
                Area attiva & $44.8\times 12.5 \mathrm{mm}^2$ & $61.44\times 12.5 \mathrm{mm}^2$ \\
                Lunghezza sensore & 90mm & 123mm \\
                Frequenza di lavoro & 50kHz/10MHz & 50kHz/10MHz
            \end{tabular}
            \caption{Parametri dei moduli di PXD \cite{PXD}}
            \label{tab:PXDgeom}
        \end{table}
        
        I sensori di PXD sono dei DEPFET (DEPleted p-channel Field Effect Transistor) composti da un transistor MOSFET posti al di sopra di uno strato di silicio n-type ad alta resistività. Quando una particella carica attraversa questo strato, crea una coppia elettrone-lacuna. Grazie al campo elettrico creato dalla tensione di bias del transistor, gli elettroni si spostano verso l'area denominata \textit{internal gate} (vedi Fig. \ref{fig:DEPFET}). Lo spostamento, interferisce sul passaggio di corrente che fluisce attraverso \textit{gate FET}. Il gate FET mette in collegamento il \textit{source} e il \textit{drain}, quest'ultimo collegato ad un amplificatore. A questo punto la carica accumulata nell'internal gate rimane lì, grazie alla tensione di alimentazione, fino a che non viene applicata una tensione al \textit{clear gate} che la disperde. Ciò permette di leggere più pixel su una stessa colonna uno per volta attraverso un solo amplificatore (sistema \textit{rolling-shutter}).
        \par
        L'elettronica di lettura impiega un tempo di circa $\sim 20\mu$s - tempo di un intero ciclo di lettura rolling-shutter - che significa che più eventi possono sovrapporsi durante un ciclo di lettura; questo è il motivo per cui PXD viene spento nel momento in cui viene iniettato un nuovo bunch nell'acceleratore. Questo tempo, aggiunto al tempo impiegato dai sensori per tornare stabili e quindi utilizzabili, crea un \textit{dead time} che non è ancora stato del tutto ottimizzato. Per questo motivo PXD viene utilizzato per aumentare la risoluzione delle tracce trovate dalla CDC e da SVD, senza però contribuire al sistema di trigger.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{images/DEPFET.png}
        \caption{Schema di un pixel DEPFET.}
        \label{fig:DEPFET}
        \end{figure} 
        
        \subsubsection{SVD}
        
        SVD completa il rivelatore di vertice di Belle II, è composto da 4 layers disposti rispettivamente ad una distanza dalla beam-pipe di 39mm, 80mm, 104mm e 135mm, che coprono una regione di accettanza che, come per PXD, spazia da $\theta=17^o$ a $\theta=150^o$. Ogni layer è composto da un numero di sensori che varia in base al layer disposti come riportato in Fig.\ref{fig:SVDschema} (i dettagli sono elencati in Tab. \ref{tab:SVD}). Ogni sensore è composto da due strati di strip di silicio disposte ortogonalmente, in modo da avere un'informazione bidimensionale.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=14cm]{images/SVDschema.jpg}
        \caption{Vista schematica del posizionamento dei sensori di SVD.}
        \label{fig:SVDschema}
        \end{figure}
        
        In particolare SVD è formato da tre diversi tipi di sensori DSSD (Double-sided Silicon Strip Detector). Nel layer 3, per ogni modulo sono usati 2 sensori DSSD rettangolari più piccoli disposti alla stessa distanza rispetto alla direzione del fascio, mentre per i sensori centrali dei layer 4, 5 e 6 sono usati sensori DSSD rettangolari più grandi. Infine, per le regioni in avanti (in arancione in figura \ref{fig:SVDschema}) sono utilizzati sensori DSSD di forma trapezoidale, questi ultimi sono inclinati in modo da minimizzare il material budget (di $\sim 0.7\%\mathrm{X}/\mathrm{X}_0$) coprendo la stessa regione di accettanza.
        
        \begin{table}[htbp]
            \centering
            \begin{tabular}{c|c|c}
                 & Layer 3 & Layer 4 \\
                 \hline
                Dist da IP & 39mm & 80mm \\
                \# moduli & 7 & 10 \\
                \# sensori & 14 & 30 \\
                \# strips & $768+768$ & $768+512$ \\
                area attiva & $122.9\times 38.55$ & $122.9\times57.72$ \\
                & & ($122\times 57.59-38.42$) \\
                spessore sensori & $320\mu$m & $320\mu$m \\
                & & ($300\mu$m) \\
                \hline
                & Layer 5 & Layer 6 \\
                \hline
                Dist da IP & 104mm & 135 \\
                \# moduli & 12 & 16 \\
                \# sensori & 48 & 80 \\
                \#strips & $768+512$ & $768+512$ \\
                area attiva & $122.9\times57.72$ & $122.9\times57.72$ \\
                & ($122\times 57.59-38.42$) & ($122\times 57.59-38.42$) \\
                spessore sensori & $320\mu$m & $320\mu$m \\
                & ($300\mu$m) & ($300\mu$m) \\
            \end{tabular}
            \caption{Parametri di SVD. I dati tra parentesi si riferiscono ai sensori trapezoidali della zona in avanti.}
            \label{tab:SVD}
        \end{table}
        
        Oltre al silicio, ogni sensore è composto da uno strato isolante in AIREX foam e dall'elettronica di lettura composta da un circuito flessibile chiamati origami o hybrid - a seconda se si tratti di un sensore centrale o di quelli della zona in avanti - su cui sono inseriti i chip di lettura APV25. Come struttura di supporto, vengono utilizzate due \textit{ribs} di carbonio. Come mostrato in Fig. \ref{fig:SVDlayout}, ogni modulo alle sue estremità presenta degli \textit{endmount} collegati alle ribs, che servono a fissarlo ai coni in carbonio tramite degli anelli \textit{end ring} di supporto. Infine per evitare di avere delle aree cieche e per l'allineamento, ogni modulo ha una sovrapposizione di 1mm sul suo lato lungo con il modulo a fianco, come nel rivelatore PXD.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=10cm]{images/SVDlayout.jpg}
        \caption{Layout di un modulo di SVD. La figura in particolare si riferisce ad un modulo del layer 6.}
        \label{fig:SVDlayout}
        \end{figure}
        
        Gli APV25 dissipano 0.35W ognuno, vengono quindi raffreddatti da un tubicino di raffreddamento che passa sopra ad ognuno di essi (sono quindi stati disposti sulla stessa linea), all'interno dell'area attiva. Gli APV25 sono chip di lettura sviluppati per l'esperimento CMS al CERN. Il loro tempo di \textit{shaping} è di 50ns, e la resistenza alle radiazioni è $> 1$MGy \cite{SVD}. Una volta ricevuto il segnale, gli APV25 lo inviano ad un FADC (Flash Analog to Digital Converter) che ne digitalizza il segnale e, una volta ricevuto un segnale di trigger, invia i dati alla scheda COPPER (COmmon Pipeline Platform for Electronics Redout) su cui vengono processati atrraverso il sistema di trigger di alto livello (HLT). Se HLT non li filtra, i dati vengono quindi immagazzinati. 
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=10cm]{images/SVDcompleto.jpg}
        \caption{Vista in sezione del modello CAD di SVD.}
        \label{fig:SVDcompleto}
        \end{figure}
        
        I sensori utilizzati sono a strip di silicio \textit{double-side} ortogonali, in modo da poter avere un'informazione su due dimensioni. In particolare le strip in direzione longitudinale sono quelle p-side, mentre quelle in direzione trasversale sono quelle n-side, tranne per il layer 3 in cui sono disposte al contrario. Rispetto a PXD in questa parte di rivelatore sono stati utilizzati dei sensori a strip di silicio perché, essendo più lontani dal punto di interazione, ci si aspetta un'occupancy minore. 
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=10cm]{images/SVDsensor.png}
        \caption{Principio di funzionamento dei sensori di SVD \cite{SVDsensor}.}
        \label{fig:SVDsensor}
        \end{figure}
        
        Un sensore a strip di silicio come quello di SVD, funziona applicando una tensione di bias tra le giunzioni p-type ed n-type, che crea un campo elettrico all'interno della regione \textit{depleted} del sensore. Una particella carica che attraversa la regione ne ionizza gli atomi creando quindi delle coppie elettrone-lacuna che si spostano lungo la direzione del campo elettrico (o in senso opposto), come mostrato in Fig. \ref{fig:SVDsensor}. Questo spostamento, crea un segnale in corrente che viene letto dal sistema di lettura e immagazzinato nel buffer degli APV25, in attesa di un eventuale segnale di trigger. Più ampio è il segnale e più vicina vuol dire che è passata la particella, la strip che genera il segnale maggiore è quindi quella dove è passata la particella. 
        
    \newpage
    \subsection{Descrizione di VTX}
    VXD si è presentato un rivelatore con un'efficienza sempre superiore al 90\% fin dall'inizio della presa dati di Belle II nel 2019 e ci si aspetta che con i ritmi di acquisizione attuale (la luminosità di SuperKEKB è costantemente sopra a $1\times10^{34} \mathrm{cm}^{-2}\mathrm{s}^{-1}$), possa accumulare la stessa quantità di dati di Belle entro il primo long shutdown (LS1), programmato per il 2022, ma che è stato posticipato al 2023. 
    \par
    L'alto background prodotto dall'acceleratore sta degradando i sottorivelatori e se non verrà in qualche modo ridotto, si dovrà diminuire la luminosità. Pur non essendo considerato il sottorivelatore più critico (i sottorivelatori più critici da questo punto di vista sono TOP e CDC), ci si aspetta che col passare della presa dati, anche PXD e SVD possano iniziare a dare problemi. 
    \par
    Inoltre, il limite di occupancy che SVD è in grado di processare, è considerato essere attorno al 3\%. Il long shutdown 2 (LS2) è stato programmato, per installare in SuperKEKB gli aggiornamenti pensati per farlo arrivare alla luminosità di picco nominale. Come si può vedere dalla Fig. \ref{fig:VXDoccupancy}, quando SuperKEKB arriverà alla luminosità di picco per cui è stato progettato ($8\times10^{35} \mathrm{cm}^{-2}\mathrm{s}^{-1}$), ci si avvicinerà pericolosamente al limite di occupancy per cui SVD è stato progettato.
    \par
    Per questi motivi si è resa necessaria la progettazione e la futura realizzazione, di un nuovo rivelatore di vertice, VTX, che ha lo scopo di sostituire VXD durante LS2, programmato per il 2026.
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{images/VXDoccupancy.png}
    \caption{Occupancy attesa, a luminosità nominale, di PXD a destra ed SVD a sinistra, come limite viene considerato 3\% per SVD.}
    \label{fig:VXDoccupancy}
    \end{figure}
    
    \subsubsection{Obiettivi di VTX}
    
    La prima cosa da dire è che VTX occuperà lo stesso spazio geometrico utilizzato ora da VXD e ne coprirà lo stesso angolo solido (tra $\theta=17^o$ e $\theta=150^o$ e l'angolo completo in $\phi$). Al contrario di VXD però, VTX sarà composto da 5 layers (anche se si sta portando avanti anche uno studio sulla possibilità di creare un riveltore a 7 layers). VTX sarà un rivelatore di vertice a pixel in tutti i suoi layers.
    \par
    In particolare, con VTX ci si aspetta di ottenere i seguenti vantaggi:
    \begin{itemize}
        \item Una migliore capacità di sostenere il livello di background prodotto dall'acceleratore, grazie ad un'occupancy minore, data dalla maggiore segmentazione.
        \item Un aumento dell'efficienza nel trovare le tracce delle particelle, specialmente a basso impulso trasverso e quindi una più alta risoluzione di vertice.
        \item Un minore "integration time" rispetto a PXD.
        \item Una minore larghezza di banda grazie ad un primo sistema di lettura direttamente sui CMOS.
        \item Un sistema di alimentazionoe in serie per i layer interni, che richiedendo meno cavi, permette  di ridurre il material budget.
        \item Si cercherà di rendere VTX in grado di contribuire sia al trigger di alto livello, che a quello di livello 1.
        \item Un sistema unificato nel controllo del riveltore di vertice (al contrario della situazione odierna).
        \item Un'integrazione col rivelatore migliore, così da ridurre uleriormente il material budget e lascaiare ulteriore spazio per altri scudi e collimatori nella regione di interazione.
    \end{itemize}
    
    Nelle sezioni successive spiegherò in che modo VTX potrà raggiunere gli obiettivi proposti.
    
    \subsubsection{Sensori}
    
    I sensori che andranno a comporre VTX saranno dei sensori a Pixel CMOS, per il quale ci si è affidati alla tecnologia TJ-180 nm, proposta dall'azienda Tower Jazz. Tower Jazz infatti ha prodotto i sensori ALPIDE, una tipologia di sensori già realizzata su specifiche dell'esperimento ALICE al CERN. I sensori utilizzato da ALICE, sono quindi stati usati come progetto di partenza per soddisfare i requisiti richiesti dal rivelatore a pixel di ATLAS. Questi sensori, chiamati TJ-Monopix 2, sono in fase di sviluppo e i primi prototipi sono già stati testati (le caratteristiche di questi sensori sono riportate in tab. \ref{tab:cmos}, insieme alle specifiche richieste da VTX). 
    
    \begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
         &  ALPIDE & TJ-Monopix2 & OBELIX \\
    \hline
    tecnologia & TJ-180 nm & TJ-180 nm & \\
    dimensione pixels & $29\times27 \mu\mathrm{m}^2$ & $33\times33\mu\mathrm{m}^2$ & $\sim35\times35\mu\mathrm{m}^2$ \\
    matrice & $1024\times512$ & $512\times512$ & \\
    area sensibile & $27.5\times15.0\mathrm{mm}^2$ & $31.0\times13.6\mathrm{mm}^2$ & $30\times20\mathrm{mm}^2$ \\
    timing & $5000$ns & $25$ns & $\mathcal{O}(100)$ns \\
    larghezza banda & 1200Mbits/s & 320Mbits/s & $\mathcal{O}(320)$Mbits/s \\
    Potenza dissipata & $18-35\mathrm{mW}/\mathrm{cm}^2$ & $\mathcal{O}(200)\mathrm{mW}/\mathrm{cm}^2$ & $<200\mathrm{mW}/\mathrm{cm}^2$ \\
    Hit rate & $<10\mathrm{MHz}/\mathrm{cm}^2$ & $>100\mathrm{MHz}/\mathrm{cm}^2$ & $<150\mathrm{MHz}/\mathrm{cm}^2$ \\
    TID & 27kGy & 1000kGy & 1000kGy 
    \end{tabular}
    \caption{Confronto tra le caratteristiche dei sensori su cui si basa il progetto OBELIX. Nella colonna di destra i requisiti richiesti dal rivelatore di vertice VTX, gli spazi vuoti indicano che non ci sono richieste specifiche \cite{pixel}.}
    \label{tab:cmos}
    \end{table}
    
    Come si può vedere dalla tabella, non tutte le caratteristiche richieste da Belle II sono soddisfatte dai TJ-Monopix 2, per questo motivo si è deciso di usare questi prototipi come base di sviluppo per dei nuovi sensori appositamente creati per VTX. Il gruppo che si occupa della progettazione di questi nuovi sensori, chiamati OBELIX (Optimized BELle II pIXel), ha definito una serie di caratteristiche che dovranno essere soddisfatte:
    
    \begin{description}
        \item[Pixel/pixel array] : migliorare il rumore di fondo e diminuire l'impedenza creata dalla rete di alimentazione, inoltre si potrebbe anche diminuire la risoluzione di timing così da diminuire il consumo di energia.
        \item[Parte digitale] : bisognerà migliorare la memoria per immagazzinare i dati, pensandola per essere utilizzata nella logica di trigger.
        \item[Alimentazione] : ci dovrà essere un'area dedicata per un regolatore di potenza a bassa caduta di tensione, nel caso si opti per un'alimentazione in serie dei sensori nei layers interni.
    \end{description}
        
    \subsubsection{Geometria Proposta}
    La geometria di VTX sarà composta da due differenti design, uno per i due layers interni iVTX e l'altro per i 3 o 5 layers esterni oVTX. I due layers interni saranno supportati direttamente dal wafer di silicio su cui verranno realizzati 4 sensori, così da avere un modulo "all-silicon". Una proposta di design di questo tipo di modulo e mostrata in Fig. \ref{fig:iVTX}
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{images/iVTX.png}
    \caption{Disegno progettuale dei due layers interni di VTX.}
    \label{fig:iVTX}
    \end{figure}   
    
    I moduli interni di VTX avranno un material budget di $0.1\%\mathrm{X}/\mathrm{X}_0$. I due layers saranno posti ad una distaza di 14mm e 24mm, rispettivamente per L1 e L2, e saranno lunghi tra i 120mm e i 140mm.
    \par
    I moduli più esterni invece (oVTX) hanno una struttura di supporto ispirata al concetto utilizzato nell'ALICE ITS, composto da un traliccio leggero in materiale compostito che sosterrà una piastra per la dissipazione termica a cui saranno incollati i sensori e il circuito flex. Il layer più esterno sarà posto a 140mm dal punto di interazione e avrà una lunghezza di 720mm. Non mi soffermerò oltre sulla geometria dei layers esterni, dato che ne parlerò approfonditamente nel capitolo 4, dedicato alla caratterizzazione del modulo più esterno, in fig. \ref{fig:oVTX} è rappresentato il disegno CAD di un modulo del layer 5.
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{images/oVTX.png}
    \caption{Disegno CAD di un modulo del layer 5 di VTX.}
    \label{fig:oVTX}
    \end{figure}     
    
    Insieme, iVTX e oVTX, vanno a formare l'interno rivelatore di vertice VTX (in fig. \ref{fig:VTX} è presentato un modello CAD di VTX nella sua versione a 5 layers.) che dovrebbe portare un miglioramento consistente dell'efficienza di tracking. A tal proposito, gli studi di confronto tra il rivelatore attuale VXD e VTX sono presentati nella sezione seguente.
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{images/VTX.png}
    \caption{vista in sezione del rivelatore di vertice VTX a 5 layers.}
    \label{fig:VTX}
    \end{figure} 
    
    \subsubsection{Confronto tra VXD e VTX}
    Studi per confrontare l'attuale rivelatore di vertice con VTX hanno dato risultati soddisfaccenti. L'efficienza di tracking è stata la prima cosa misurata, sono state fatte delle simulazione Monte Carlo di decadimenti $B^0\rightarrow D^*\mu\nu\rightarrow(D^0\pi)\mu\nu$, in cui il $D^0$ decade in $K\pi$ oppure $K3\pi$, questo canale è di particolare interesse ed è uno degli eventi più studiati a Belle II. Una volta prodotti gli eventi e simulati, sono stati ricostruiti in entrambi i casi (sia simulando VXD che VTX) tramite il software BASF2, di cui parlerò nella prossima sezione. I risultati sono mostrati in tab. \ref{tab:VXDvsVTX} e sono basati su un campione di $10^4$ eventi Monte Carlo.
    
    \begin{table}[htbp]
        \centering
        \begin{tabular}{c|cc|cc}
        \multicolumn{1}{c|}{} &  \multicolumn{2}{c}{$K\pi$} & \multicolumn{2}{|c}{$K3\pi$}\\
        \hline
             & VXD & VTX & VXD & VTX  \\
             \hline
             \# eventi & \multicolumn{2}{c|}{3276} & \multicolumn{2}{c}{6752} \\
             Candidati & 954 & 1443 & 581 & 1037 \\
             Falsi Candidati & 381 & 426 & 2267 & 3901 \\
             Efficienza & $29\%$ & $44\%$ & $8.6\%$ & $15\%$ \\
             Purity & $71\%$ & $77\%$ & $20\%$ & $21\%$
        \end{tabular}
        \caption{Confronto tra le perfomance di ricostruzione di VXD vs VTX.}
        \label{tab:VXDvsVTX}
    \end{table}
    
    Come si può vedere dalla tabella l'efficienza è notevolmente migliorata (più del $70\%$) nel caso con un solo pione ed è quasi raddoppiata negli eventi a 3 pioni.
    \par
    Inoltre in fig. \ref{fig:effvsmom_VXDvsVTX} viene mostrata l'efficienza di ricostruzione dei $B^0$ in funzione del momento trasverso, anche in questo caso si può notare un miglioramento sensibile nel caso di VTX.

    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{images/effvsmom_VXDvsVTX.png}
    \caption{Confronto tra l'efficienza di ricostruzione di $B^0$ tramite i canali $K\pi$ a sinistra e $K3\pi$ a destra, in funzione del momento trasverso \cite{pixel}.}
    \label{fig:effvsmom_VXDvsVTX}
    \end{figure}     
    
    Oltre al tracking, con gli stessi eventi Monte Carlo è stata confrontata anche la risoluzione di vertice tra VXD e VTX e la risoluzione dei parametri di impatto. I risultati della risoluzione dei vertici sono mostrati in tab. \ref{tab:vertexing_VXDvsVTX}, mentre la risoluzione dei parametri di impatto è riportata in fig. \ref{fig:zresolution}. In questo caso ci si aspetta un miglioramento di $\sim20\%$, come mostrato dai risultati in tabella.
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{images/zresolution.png}
    \caption{Risoliuzione del parametro di impatto Z in funzione dell'impulso trasverso, sia nel caso di una configurazione a 5 layers, che in quella a 7 layers \cite{pixel}}
    \label{fig:zresolution}
    \end{figure} 
    
    \begin{table}[htbp]
        \centering
        \begin{tabular}{ccc|c|c|c}
             &  &  & VXD & VTX & VXD/VTX \\
             &  &  & $\mu\mathrm{m}$ & $\mu\mathrm{m}$ & \\
             \hline
             &  & $x_{\mathrm{decay}}$ & $24\pm1$ & $17\pm1$ & $0.71\pm0.07$ \\
             & $B^0$ & $y_{\mathrm{decay}}$ & $23\pm1$ & $18\pm1$ & $0.78\pm0.08$ \\
             &  & $z_{\mathrm{decay}}$ & $24\pm1$ & $17\pm1$ & $0.71\pm0.07$ \\
             \cline{2-6}
             $K\pi$ & & $x_{\mathrm{decay}}$ & $27\pm1$ & $20\pm1$ & $0.72\pm0.06$ \\
             & $D^0$ & $y_{\mathrm{decay}}$ & $25\pm1$ & $20\pm1$ & $0.80\pm0.07$ \\
             &  & $z_{\mathrm{decay}}$ & $26\pm1$ & $18\pm1$ & $0.71\pm0.07$ \\
             &  & $l_{\mathrm{flight}}$ & $56\pm2$ & $44\pm2$ & $0.77\pm0.06$ \\
             \hline
             &  & $x_{\mathrm{decay}}$ & $24\pm1$ & $20\pm1$ & $0.83\pm0.08$ \\
             & $B^0$ & $y_{\mathrm{decay}}$ & $25\pm1$ & $20\pm1$ & $0.80\pm0.07$ \\
             &  & $z_{\mathrm{decay}}$ & $25\pm1$ & $19\pm1$ & $0.76\pm0.07$ \\
             \cline{2-6}
             $K3\pi$ & & $x_{\mathrm{decay}}$ & $27\pm1$ & $23\pm1$ & $0.85\pm0.07$ \\
             & $D^0$ & $y_{\mathrm{decay}}$ & $28\pm1$ & $22\pm1$ & $0.80\pm0.07$ \\
             &  & $z_{\mathrm{decay}}$ & $28\pm1$ & $21\pm1$ & $0.75\pm0.06$ \\
             &  & $l_{\mathrm{flight}}$ & $56\pm2$ & $46\pm2$ & $0.82\pm0.07$ \\
        \end{tabular}
        \caption{Risoluzione di vertice dei $B^0$ e dei $D^0$ \cite{benchmark}.}
        \label{tab:vertexing_VXDvsVTX}
    \end{table}
    
        
\section{Belle AnalysiS Framework II: BASF2}
    BASF è il software di analisi di Belle, utilizzato per più di dieci anni. Con lo sviluppo di un nuovo acceleratore e di un nuovo rivelatore, anche BASF è stato aggiornato. I concetti di base sono stati mantenuti gli stessi di BASF e anche la sua capacità di essere utilizzato sia per le analisi offline, che per quelle online, ad esempio come trigger di alto livello. 
    \par
    L'architettutra di BASF2 è composta essenzialmente da due livelli differenti, un primo livello di sviluppo, scritto in C++, è un secondo livello di utilizzo da parte dell'utente, che invece scrive il suo programma di analisi in python. BASF2 infatti è un software \textit{object oriented}, in cui i moduli sono specifici per fare determinati compiti all'interno di una analisi, ogni sottorivelatore ha la sua parte di codice composta da moduli dedicati a quello che il sottorivelatore può fare. Un utente quindi, per poter avere i risultati di cui ha bisogno per la sua analisi, non deve fare altro che definire un \textit{path} all'interno del quale "richiama" i moduli che gli servono (naturalmente ogni modulo richiede determinati input e restituisce i dati per cui è stato sviluppato). Una catena di moduli può essere costruita in qualsiasi modo, possono anche essere richiamati più \textit{path} in parallelo a seconda delle condizioni prestabilite (Fig. \ref{fig:architetturaBASF2}), tenendo però in mente che il framework richiama i moduli serialmente, nell'ordine stabilito dall'utente, se quindi ad esempio un modulo necessita di un input che ritorna da un altro modulo, questo secondo modulo deve per forza di cose essere richiamato precedentemente al primo.
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/architetturaBASF2.png}
    \caption{architettura di funzionamento di BASF2, i moduli vengono richiamati dal framework da sinistra verso destra \cite{basf2}.}
    \label{fig:architetturaBASF2}
    \end{figure}
    
    \subsection{steering file}
    Il file che contiene tutte le richieste e organizza i dati in entrata e in uscita dai vari moduli, si chiama \textit{steering file}. A differenza dei moduli, è scritto in python, un linguaggio che è sicuramente più accessibile ad un utilizzatore finale senza conoscenze approfondite di sviluppo software. All'interno dello steering file, l'utente si deve occupare anche di fornire al framework tutte le librerie necessarie al richiamo dei vari moduli richiesti, oltre che indicare dove immagazzinare i dati raccolti (anche questo richiamando uno specifico modulo). Questo tipo di architettura, permette di mantenere un algoritmo di analisi il più snello possibile, vengono infatti richiamati solo i moduli necessari, mentre quelli non utilizzati, restano a disposizione ma non caricati e non viene quindi allocata memoria per questi, come se non facessero parte del programma.
    \par
    Il programma usa la memoria a disposizione in tre differenti modi; dato che ogni modulo riceve e restituisce dati, ha bisogno di memoria. Ricordando che BASF2 lavora anche online, gestisce quindi la memoria tramite il \textit{DataStore}, che può allocare memoria per un singolo evento, per la durata di un singolo run, o per la durata totale dell'esperimento. Dopodiché li cancella in base alla tipologia di dati immagazzinati. I dati vengono sempre gestiti utilizzando i protocolli di ROOT, anche il DataStore stesso è basato sui protocolli ROOT. 
    \par
    Quando BASF2 deve eseguire compiti che richiedono tempi particolarmente rapidi, come il trigger di alto livello ad esempio, oppure particolarmente complicati, i compiti vengono parallelizzati tramite un \textit{ring buffer} che si occupa di dividere i dati di un path in path paralleli, e poi di riunire i dati per tornare ad un singolo path. Non tutti i moduli possono essere parallelizzati, a questo proposito, BASF2 utilizza quindi una funzione chiamata \textit{ParallelProcessingCertified} creata appositamente allo scopo di scegliere se un modulo può o non può essere parallelizzato.
    
    \subsection{Geometria} %geometria è solo posizione nominale, il resto è allineamento, che però è dopo la geometria
    La geometria del rivelatore è di fondamentale importanza per il framework, come anche per la parte di analisi all'interno di questa tesi, dato che mi sono occupato di confrontare le geometrie simulate e reali di VXD. Praticamente ogni parte del software utilizza la geometria, dal monte carlo, alla ricostruzione delle tracce, ecco perché tutti i dati che ne contengono l'informazione devono essere gestiti da un repositorio centrale. Questi files contengono tutte le informazioni riguardanti la geometria del rivelatore in ogni sua parte. Un elemento che va sottolineato, è che all'interno del repositorio, vengono immagazzinati i valori che compongono la geometria nominale, questo è fondamentale in quanto la struttura del rivelatore cambia nel tempo, come ad esempio in conseguenza di variazioni dovuti a terremoti (estremamente frequenti in questa parte di mondo). Un leggero cambiamento nella geometria, porterebbe ad una ricostruzione delle tracce poco precisa e la precisione nelle ricostruzioni dei vertici di decadimento, e quindi delle tracce, è di importanta basilare. A questo scopo, all'interno delle prese dati vengono fatti dei run di allineamento, appositamente pensati per calibrare la geometria del rivelatore, che possono quindi essere riutilizzati nel momento che il software si dovrà occupare della ricostruzione delle tracce.
    \par
    I valori che vengono immagazzinati - e il loro sviluppo nel tempo - vengono poi gestiti da delle librerie scritte in C++, che si occupano di ricostruire la geometria vera e propria e di passarla a framework per l'utilizzo da parte dell'utente finale. Ogni sottorivelatore ha le sua librerie per comporne la geometria, l'insieme di queste librerie è detto \textit{Gearbox}, che è la libreria a cui l'utente fa' riferimento. Una volta ricevuta la richiesta da parte dell'utente tramite il suo steering file, il gearbox costruisce quindi un oggetto usando ROOT TGeo (uno standard creato al CERN per questo genere di oggetti) in cui all'interno c'è la geometria del sottorivelatore richiesto, nel momento richiesto, questo oggetto viene quindi passato al framework che la può utilizzare per le varie ricostruzioni o simluazioni richieste.
    
    \subsection{Simulazione}
    Un altro aspetto di fondamentale importanza all'interno di BASF2 è la parte di simulazione, anch'essa è stata ampiamente utilizzata nell'analisi descritta nel prossimo capitolo della tesi. La simulazione dell'intero detector è basata su \textit{Geant}4, uno standard utilizzato da tutta la comunità di ricerca sulla fisica delle particelle. Tuttavia, Geant4 non è costruito per gestire i pacchetti TGeo creati da Gearbox, per questo motivo quindi BASF2 utilizza la libreria G4Root, appositamente pensata per mettere in comunicazione TGeo con Geant4. Geant4 poi si occupa di tutta la simulazione del comportamento di tutte le particelle interagenti con il materiale del detector. Una volta simulata l'interazione delle particelle con la materia, questa viene passata ai singoli softwares dei sottorivelatori. Ognuno di essi quindi utilizza le informazioni di Geant4, per completare la simulazione dell'evento, specifico di quella parte di rivelatore.  %non è geant4 che ricostruisce
    \par %inserire la parte di simulazione per ogni singolo sottorivelatore di Belle2
    Tramite questo \textit{tool} possiamo quindi ricreare, simulandoli, tutti gli eventi di cui abbiamo bisogno per perfezionare la nostra analisi, prima di sottometterla ai dati registrati durante la presa dati. A questo scopo, BASF2 offre all'utente tutta una serie di moduli pensati apposta come "generatori" specifici di alcuni tipi di eventi, come ad esempio $B^0-\overline{B}^0$, o più specifici come \textit{ParticleGun}: un generatore pensato per creare candidati di un determinato tipo di particella come fotoni o pioni ecc, Geant4 si occuperà poi di simulare tutto l'evento partendo da quella particella madre con le sue caratteristiche di cinematiche imposte. In particolare, nella preparazione dell'analisi proposta nel capitolo, ho fatto un ampio uso di questo specifico modulo, per poi utilizzare gli eventi Monte Carlo, molto più completi, ma che sono simulati usando sempre Geant4.
        
    \subsection{Ricostruzione}
    A questo punto il software ha tutti gli strumenti necessari alla ricostruzione di un determinato candidato. A questo scopo, per prima cosa il software guarda ogni singolo sottorivelatore e ne raggruppa i segnali tra di loro vicini, li \textit{clusterizza} appunto, in modo da rendere una eventuale traccia il più distinguibile possibile.
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{images/tracking.png}
    \caption{Esempio di tracking all'interno del sottorivelatore CDC. Una volta ricevute le "hits" registrate dal sottorivelatore, BASF2 assegna le possibili tracce derivanti da quelle hits.}
    \label{fig:tracking}
    \end{figure}
    
    A questo punto il sistema cerca le tracce, guardando globalmente l'andamento di questi cluster, creati in precedenza, come mostrato in Fig. \ref{fig:tracking} e, una volta identificati, fa un fit tra gli andamenti trovati e le caratteristiche delle particelle, identificando quindi la particella con quella che meglio si interpola con le traiettorie trovate. Questo lavoro di ricostruzione - qui estremamente sintetizzato - richiede una elevatissima capacità di calcolo, vista la moltitudine di caratteristiche di cui l'algoritmo deve tenere conto. Per questo motivo ogni istituto facente parte della collaborazione, mette a disposizione i suoi sistemi di calcolo a tutta la collaborazione, creando così un sistema chiamato \textit{grid} a cui tutti possono fare richiesta di accesso e utilizzarne la capacità di calcolo per le singole analisi, in maniera gestita dalla collaborazione stessa. 
        
    \subsection{Analisi}
    Con tutti questi strumenti, a questo punto possiamo ricostruire i nostri candidati, alla ricerca dell'evento che ci interessa, nel mio caso fotoni convertiti in coppie $e^+e^-$, tramite la creazione di uno steering file. Nella Fig. \ref{fig:steeringfile} c'è un esempio di steering file molto rudimentale ma completo. Una volta cercate le singole particelle e ricostruito l'evento che ci interessa, possiamo selezionare le caratteristiche che vogliamo osservare per la nostra analisi. Queste caratteristiche vengono chiamate variabili, e possono variare ad esempio dall'energia della particella richiesta o al primo layer attraversato del sottorivelatore SVD, ecc.
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{images/steeringfile.png}
    \caption{In questo esempio, lo steering file ricostruisce eventi $B^0\rightarrow J/\psi K^0_S$. Per farlo da una parte cerca tracce corrispondenti agli elettroni e positroni e con essi ricostruisce la $J/\psi$, dall'atra invece cerca direttamente un $K^0_S$, che ha un particolare sistema di ricerca. Una volta trovati questi due candidati, va a ritroso alla ricerca di un $B^0$ decaduto in quelle due particelle. Poi assegna ad ognuna di queste particelle le variabili richieste ed infine salva tutto nel file chiamato "Bd2JpsiKS.root"}
    \label{fig:steeringfile}
    \end{figure}
    
    Una volta scelte le variabili, il framework le elabora e le inserisce (su nostra richiesta) all'interno di una ntupla. Una ntupla altro non è che un file in formato root, al cui interno sono imagazzinati tutti i dati divisi, candidato per candidato, ed organizzati particelle per particella. Ad esempio nel caso della mia analisi, ogni variabile richiesta può essere associata ad un fotone, ad un elettrone oppure ad un positrone, in modo che nel processo di osservazione e analisi delle caratteristiche richieste, queste ultime si possano distinguere più efficaciemente.